\documentclass[nofonts,UTF8,12pt]{article}
%\usepackage{ctex}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{listings}
\usepackage[margin=2cm]{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{abstract}
\usepackage{textpos}

%\renewcommand{\CJKglue}{\hskip 5mm}
\newcommand{\temp}[1]{
  \underline{\makebox[8cm][c]{\large{#1}}}}
\newcommand{\bigFont}{\fontsize{30pt}{\baselineskip}\selectfont}

\newcommand{\norm}[1]{\| #1 \|}
\newcommand{\setNumber}[1] {| {#1}|}
\newcommand{\fraction}[2]{ \frac{#1}{#2}}
\newcommand{\normalization}[1]{\frac{#1}{\norm{#1}} }
\renewenvironment{abstract}{\noindent \textbf{\abstractname:} }
                 {\\ \vspace{\baselineskip}}
\newcommand{\keywords}[1]{\noindent {\bf keywords:} #1}
\begin{document}
\rmfamily

\begin{textblock*}{2cm}(-1cm,-1cm)
  \begin{tabular}{|l| l|}
   \hline
   成  绩  & {\hskip 10mm} \\ \hline
   评卷人  & \\ \hline
  \end{tabular}
\end{textblock*}
\begin{textblock*}{2cm}(12cm,-1cm)
  \begin{tabular}{|l| l|}
   \hline
   姓名  & 罗星 \\ \hline
   学号  & 2013112722 \\ \hline
  \end{tabular}
\end{textblock*}


\linespread{1} 
\vspace{2cm}
\begin{center}
 \bigFont{ 华{\hskip 2mm}中{\hskip 2mm}师{\hskip 2mm}范{\hskip 2mm}大
   {\hskip 2mm}学}
\end{center}
\begin{center}
\bigFont{研{\hskip 2mm}究{\hskip 2mm}生{\hskip 2mm}课{\hskip 2mm}程
  {\hskip 2mm}论{\hskip 2mm}文}
\end{center}

\vspace{4cm}
\begin{center}
\begin{tabular}{l l}
\large
\vspace{0.5cm} 
 论文题目     &\temp{基于距离度量的文本分类和聚类}   \\
\vspace{0.5cm} 
\large 完成时间     &\temp{\today   }\\
\vspace{0.5cm} 
\large{课程名称}     & \temp{数据挖掘 }                      \\ 
\vspace{0.5cm} 
\large{专    业}     &\temp{计算机应用技术 }                 \\
\vspace{0.5cm} 
\large{年    级}      &\temp{2013级}                          \\
\end{tabular}
\end{center}
\newpage

\rmfamily

\author{罗星}

\title{基于距离度量的文本分类和聚类研究}

\maketitle
\begin{abstract}
Distance metric learning algorithm is a class of machine learning
algorithms that research around the the sample similarity metric
mode.In terms of text classification algorithm based on statistical
and machine learning are already quite mature, to have a greater
improve of classification accuracy becomes much more difficult. As a
result, changing the sample distance metric mode to reach better
classification results is a current research focus.  Text-clustering
is a process for the text collection organization or division without
learning, primarily based on the well-known cluster assumption:
similar documents have big similarity.  K-Means is a classic, simple
clustering algorithm, this paper, based on the content of the document
to extract TF-IDF document weights, using K-Means clustering
algorithm, cluster documents according to the document weights and
clustering correct statistics.
\end{abstract}
\keywords{ Text-classifity ,Text-clustering,distance measure, document
  weights, TF-IDF}
\section{介绍}

文本分类最早始于上个世纪五十年代。1959 年 IBM 的 H.P.Luhn 首次比较明确
地提出了统计词频的思想\cite{HPLuhn}。80 年代，Gerald Salton 在其有关信
息检索的论文中提出了文本的向量空间表示模型
\cite{Salton:1975:VSM:361219.361220}。80 年代后，基于机器学习的文本分类
逐渐兴起，它一般讲样本分为训练集合测试集，通过对训练集进行学习得到分类
规则，这种方法不依赖于特定专业知识分类结果准确性高，便于移植。当前应用
最广泛的支持向量机的自动文本分类算由 T.
Joachims\cite{Joachims98textcategorization}等人提出.

聚类(Cluster)分析的数据集text alignment in latex是由若干模式(Pattern)组成的，通常，模式是一个度量(Measurement)的向量，或者是多维空间中的一个点。聚类分析以相似性为基础，在一个聚类中的模式之间比不在同一聚类中的模式之间具有更多的相似性。

特征空间中的距离度量是在模式识别领域研究的主要问题之一。
距离度量学习真正的发展却是在 2000 年以
后，在这一时期距离度量学习这一概念被正式提出，并且根据训练数据的有效性可
以分为有监督和监督两类，有监督的距离度量学习又可以细分为全局的和局部的度
量学习算法。


本文重点研究距离度量学习算法，以及将其应用到文本领域时所遇到的问题。

\section{距离度量}
样本之间的相似性度量是模式识别领域研究的核心问题之一，大量的机器学习方
法如 K 近邻、径向基函数网络、支持向量机等性能的好坏主要由样本之间的相似度
度量方式决定的.
\subsection{问题的描述}
距离度量学习在本质上是寻找一个度量函数$D$,使得任意的三个向量 {\bf a ,b, c}满
足:
\begin{enumerate}
\item 非负性 $ D({\bf a,b}) \geq 0$;
\item 自反性 $ D({\bf a,b})=0$,当且仅当${\bf a} ={\bf b}$
\item 对称性 $ D({\bf a,b})= D({\bf b,a})$
\item 三角不等式 $ D({\bf a,b})+ D(\bf{b,c})\geq D({\bf a,c})$
\end{enumerate}
在文本分类领域中往往有这中想法：使同类的数据点尽量集中，异类的数据点
尽量远离,这样在应用一些分类算法,如 KNN、SVM 时可以有效的降低分类误差。

基于这种思想，有监督的距离度量学习利用上述的对约束条件(Pairwise
Constraints)来构造凸 规 划 问题 进 行求解。 所谓的 对 约束条件 可以描
述 为: 对于训 练集$D =\{x_1 ,x_2 , ,x_n \} \in R^M$有：等价性约束集合
$S_s = \{(x_i ,x_j )$ | $x_i$ 和 j 同类\}。并且定义两训练数据 x,y 之间的距离为: $d(x,y)= \sqrt{(x-y)^T M (x-y)}$ ,其中, $M \geq 0$为距离度量矩阵。
\section{文本处理}
文本作为信息的载体在非结构化的格式下是无法被计算机理解的。
文本要想被计算机所理解，要对其进行向量化，以数字的形式表示。

\subsection{向量空间模型}

向量空间模型的一个基本假设是：文本所述的类
别仅与该词条在该文档中出现的频数有关，而与这些单词或词组在该文本中出现的
位置和顺序无关。它的一个基本思想是用文本的词袋(Bag of words, BOW)表示文本，
将每个词条作为特征空间的一维，将文本看成特征空间中的一个向量，再以两个向
量的模或者夹角来衡量两个文本之间的相似度。 
在向量模型中：\\
\begin{enumerate}
\item 文本(Document):泛指一般的文本或者文本的片段。
\item 特征项(Term):文本的内容特征。常常用它所含有的基本语言单位(字、词、
  词组或短语)来表示，即 $d=\{x_1,x_2,...,x_n\}$
\item 特征项的权重(Term Weight):对于含有 n 个项的文本
  $d=\{x_1,x_2,...,x_n\}$这 n 个特征项是经过特征提取降维之后的，这些特
  征项常常被赋予一定的权重 w 来表示他们在文本 d 中的重要程度，即 $d=\{w_1,w_2,...,w_n\}$
\item 文本相似度(Similarity) 两个文本$d_1$ 和$d_2 $之间的相关程度
  (Degree of Relevance)
\end{enumerate}

当文本被表示为向量空间模型时，可以借助向
量之间的运算表示他们之间的相似程度，目前经常被使用的相似度计算公式有：
\[sim(d_1,d_2) = w_1 w_2\]
\[sim(d_1,d_2) = \frac{w_1 w_2}{\norm{w_1} \norm{w_2}}\]
\[sim(d_1,d_2) = \frac{w_1 w_2}{\norm{w_1}^2 + \norm{w_1}^2 - w_1 w_2} \]
它的C++实现如下：
\begin{lstlisting}
  
template<typename T,typename K>
double innerProduct(const std::map<K,T>& x,const std::map<K,T>& y){
    double sum =0.0;
    typename std::map<K,T>::const_iterator it;
    for(const auto& point:x){
        it =y.find(point.first);
        if(it!=y.end()){
            sum +=x.at(point.first) * y.at(point.first);
        }
    }
    return sum;
}
template<typename T,typename K>
double norm2(const std::map<K,T>& x){
    double sum=0.0;
    for(const auto& point:x){
        sum += point.second*point.second;
    }
    return sum;
}
template<typename T,typename K>
double norm(const std::map<K,T>& x){
  return sqrt(norm2(x));
}
template<typename T,typename K>
double cosineDistance(const std::map<K,T>& x,const std::map<K,T>& y){
    return innerProduct(x,y)/sqrt(norm(x)*norm(y));
}
template<typename T,typename K>
double jaccardDistace(const std::map<K,T>& x,const std::map<K,T>& y){
    double inner = innerProduct(x,y);
    return inner/(norm2(x) + norm2(y)-inner);
}
\end{lstlisting}
征项的权重计算是向量空间模型的最重要组成部分，在给每个特征项赋予权重
时，应该使文本中越能代表类别信息的特征项权重越大，但是应该避免当一个强的
特征出现时把其它特征完全被其淹没，这就会造成一种信息的异常放大。
TF-IDF 算法是建立在这样一个假设之上的：对区别文档最有意义的词语
应该是那些在文档中出现频率高，而在整个文档集合的其他文档中出现频率少的词
语，所以如果特征空间坐标系取 TF  (Term  Frequency)词频作为测度，就可以体现同
类文本的特点。另外考虑到单词区别不同类别的能力，TF-IDF 法认为一个单词出现
的文本频数越小，它区别不同类别文本的能力就越大。因此引入了逆文本频度 IDF 
(Inverse Document Frequency)的概念。
某一特征词$x_i$的 IDF 
\[idf_i = log \fraction{\setNumber{D}}{ \setNumber{j:x_i \in d_j}} \]
文档$j$中的$x_i$ 的TF-IDF 为:
\[W_{i,j} = tf_{i,j}*idf_i \]
对向量进行归一化处理：
\[NW_{i,j}= \normalization{W_{i,j} } \]
\section{分类}
主流的文本分类是一个有监督的机器学习过程,他根据一个已经被标注的训练文档
集合，找到文档特征和文档类别之间的关系模型，然后利用这种学习到的模型对
新的文档进行判别。数学上可以将这一过程描述为一个一对一或者一对多的映射。
假设$D = \{d_1,d_2,...,d_n\}$为文档集合{\bf x}为文本向量，$C =
\{c_1,c_2,...,c_m\}:(m \geq 2)$为类别集合，目标模型T ，有：
\[ T: D \to C \]
这里 $T({\bf x})$是已知的，通过对训练集进行学习，目标是得到一个近似模型
H ，有：
\[ H: D \to C \]
对一个新的文档d ，分类结果 H ( d )，对一个给定的评估函数 f 有： 
\[ \sum_{i=1}^D f(T(d_i)-H(d_i)) \]

KNN-algorithm 是由 Cover 和 Hart 在 1968 年提出的是最近邻算法的一个推广。
基于最近邻的思想，取测试样本的 K 个最近邻，使用投票的原则作为分类决策，
即 K 个最近邻中，多数样本的类别就是待测样本的类别。K 近邻算法是一种非参
数的分类算法，具有简单、直观易用、易于实现等特点被广泛应用与分类、回归
等模式识别领域中。对于文档集 D 中的每个文本向量，K 近邻分类的目标是找到
测试文本x的K个最相似近邻，这个相似度一般采用余弦相似度来衡量：
判别公式如下：
\[p(x,c_i) = \sum_{x_j \in KNN} sim(x,x_j) \delta(x_j,c_j) \]
在C/C++中它的实现如下：
\begin{lstlisting}
typedef std::pair<string,double> Pair;
struct compPair{
    bool operator()(const Pair& lhs,const Pair& rhs){
        return lhs.second > rhs.second;
    }
};
typedef std::priority_queue<Pair,vector<Pair>,compPair> Tops;
string knnClassifty(const Corpus& cor ,const Article art, int k){
    Tops tops;
    for(const auto & a:cor.getArticles()){
        tops.push(std::pair(a.getTopic,cosineDistance(a,art)));
        if(tops.size()>k) tops.pop();
    }
    map<string,int> count;
    int maxCount=0;
    string cl="nodefine";
    for(const auto& topic:tops){
        string topicStr= topic.first;
        count[topicStr]++;
        if(count[topicStr] > maxCount){
            maxCount=count[topicStr];
            cl=topicStr;
        }
    }
    return cl;
}
\end{lstlisting}
支持向量机(Support vector machine, SVM)是由 Vapnik 在 1995 年提出的基于统计
学习理论的一种机器学习算法
[59]
，它基于结构风险最小化原理，将原始数据压缩到支持向量中。支持向量机在解决小样本、非线性以及高位模式识别问题中表现出了良好的
性能。SVM 的基本思想是寻找一类样本点时的不同类别之间由这些支持向量构成的
超平面之间分开距离最大。对于一个二分类问题，分类线性方程为 $x . w + b=0$，对
其进行归一化处理，使得对线性可分的样本集$(x_i ,y_i )$
满足： 
\[ y_i((x.w)+b) \geq 1\]
此时分类间隔等于$2/ \norm{w}$ 使得
$\norm{w}^2$ 最小的平面，即为所求的最
优分类面。构成这个超平面的向量即为支持向量。 

文本分类中最常使用的评估指标有查全率(Recall, R)、查准率(Precision, P).
\[ P = \fraction{\text{找到的该文档所属的正确类别数}}{\text{ 判断为该文档所属类的类别数}} \]
\[ R = \fraction{\text{找到的该文档所属的正确类别数}}{\text{文档所属的所有类别数}}\] 

\subsection{系统实现}
根据上述步骤本节设计实现了文本分类系统具体流程如下:
\begin{enumerate}
\item 对文本进行特征选择，本文选用了 IG 这种常用的的特征提取算法来对文本
进行特征提取。 
\item 构造向量空间模型(Vector  Space  Model，VSM)，本文所采用的是经典
TF*IDF 法。
\item 采用 K 近邻分类算法进行分类。
\item 分类评价。本文分别采用了查准率、查全率和 F1 值来对分类效果进行评估。 
\end{enumerate}
\section{聚类}
K-Means聚类算法，是一种划分的聚类算法。K-Means算法是根据样本点与各中心点的距离，对中心点所属的类别进行划分的一种方法。算法认为，样本点越相似，则其相似度就越高。而在坐标系中，相似度可以用样本点与中心点的距离来表示。该算法认为簇是由距离靠近的对象组成的，因此把得到紧凑且独立的簇作为最终的目标。

K个初始类聚类中心点的选取对聚类结果具有较大的影响，因为在该算法第一步中是随机的选取任意K个对象作为初始聚类的中心，初始地代表一个簇。该算法在每次迭代中对数据集中剩余的每个对象，根据其与各个簇中心的距离将每个对象重新赋给最近的簇。当考察完所有数据对象后，一次迭代运算完成，新的聚类中心被计算出来。如果在一次迭代前后，中心点的值没有发生变化，说明算法已经收敛；或者迭代次数达到最大限制、中心点的变化小于预设的阈值，则结束算法。

其中常用到的距离计算主要有欧氏距离、余弦距离、Jaccard系数。

将文本预处理的结果作为聚类的输入，根据预先输入的聚类数K，随机选择K个点作为中心点向量，计算所有文本特征向量与中心向量的余弦距离，并将文本向量划分到余弦距离最小的中心点向量所代表的簇；将簇内特征向量进行求和平均，更新中心点向量，如果迭代次数达到最大要求，或者迭代前后的中心点向量的变化小于预定的阈值，则结束迭代，输出聚类结果。
算法步骤如下：
\begin{enumerate}
\item 输入聚类参数 ，输入待聚类文本存放位置
\item 统计空间向量，并将每个文本的特征项都按照空间向量的大小进行扩充，统计出每个特征项的
\item 随机选择K个向量作为中心
\item 根据向量与各中心向量的余弦距离，将向量划分到离它最近的中心
\item 更新中心点向量,迭代次数加1
\end{enumerate}
\begin{lstlisting}
  typedef std::map<string,double> Point;
  map<Point,set<Point> > KMeans(const Corpus& cor,const int& k=8){
    map<Point,set<Point> > clusters;
    vector<Article> articles= cor.getArticles();
    vector<Article>::iterator it = articles.begin();
    while(true){
        map<string,double> textVector = cor.gettfIdf(*it);
        if(centers.size() <k){
            cluster[textVector].insert(textVector);
            continue;
        }
        auto oldCenter=cluster.end();
        for(auto it1 =clusters.begin();it1!=clusters.end();it1++){
            if(it1.second.count(texVector)!=0){
                oldCenter=it1;
                break;
            }
        }
        double dis=-1;
        Point newCenter;
        for(auto it1 =clusters.begin();it1!=clusters.end();it1++){
            double current=cosineDistance(textVector,it1->first));
            if(dis<0.0|| current <dis)
                newCenter = it1;
                dis =current;
            }
        }
        bool hasChange=false;
        if(oldCenter != newCenter){
            cluster[newCenter->first].insert(textVector);
            cluster[oldCenter->first].erase(textVector);
            hasChange=true;
        }
        if(it != articles.end()){
            it++;
            continue;
        }
        if(!hasChange)
            break;
         it=articles.begin();
    }
    return clusters;
  }    

\end{lstlisting}
\section{总结}
文本分类与聚类是一个系统性的问题，它包括从预处理到分类器，聚类方法等一
系列的问题。本文仅仅从预处理和基于距离的分类聚类做了一定的探索，，然而
这类算法往往具有计算量大，计算复杂等特点，在实际应用时实用性还比较差，
这将是未来研究改进的一个重点，


\bibliographystyle{plain} \bibliography{sample}
\end{document}
